sel. 29 Aprilil 1877
koos ollid
teine kohtomees Jaan Mänd
kolmas kohtomes Josep Welt
neljas kohtomees Jaan Pukk.
Astahwki Unterofficir Jaan Paas kaebas. et Krono on temmale 11 Aasta eest Piilsi Soldati krundi annud. 4 wakkamaad. ja on siis seal krundi peal üks pobboli maja ja üks leks Naine Ann Pern omma pojaga ellanud. mis peale nemmad siis nenda wiisi kokko leppinud et se wanna Maja temmale saab ja et temma selle lessele üks uus maja Piilsi külla krundi peale aitab ülles ehhitada mis tarwis ka külla perremehhed karjamaa metsast palgid lubbanud anda, ja Maja asseme ning on temma siis selle põhja peal selle wanna Maja külge uus kamber ehhitanud. ja kui temma seda Naist Ann Perna ja temma pojale Tomas Pernale ütlenud et nemmad peawad ükskord peale hakkama ommale uut maja ehhitama on need ikka ütlenud et nemmad nüid ei jaksa ja on nenda wiisi 9 Aastad eddasi lähnud, ja et temma nüid palgid ostnud ja uutmaja ehhitada tahhab ei lähhe Ann Pärn ja temma poeg Tomas Pärn sealt majast wälja ja pallus koggokonnakohhut selle ülle moistust tehha et need innimessed sealt majast wälja lähhewad ja omma wanna Maja temma krundi pealt ärra weewad.
Ann Pern ja temma poeg Tomas Pern räkisid et nendel ei olle joudu olnudommale uet maja ehhitama hakkata Soldat Jaan Paas ei olle ka omma poolt peale hakkanud. ning nemmad nenda wiisi 9 Aastad ühheskoos elland. nüid agga küllamehhed nendele ennamb ehhitosse platsi egga ka platsi ei anna. ja et kuhhu nemmad peawad ellama minnema.
Piilsi külla perremehhed Mart Jaggo, Maddis Jaggo, Tomas Aun, Karel Aun ja Mart Reisenpuk räkisid et nemmad sest lubbadussest ei tea mis ehk nende issad sedda küll on lubbnaud. agga et Ann ja Tomas Pern on sedda aega mööda minna lasknud. ja nendel ennamb ruumi ei ka metsa ei olle. siis ei lubba nemmad ennamb Tomas Perna ja temma emmada wasto wõtta
Piilsi perremees Andres Reisenpuk tunnistas et se küll õige et Piilsi perremehhed on Ann ja Tomas Pernale Maja asseme lubbanud ning ka palkisid karjamaa metsast et agga nemmad aega wiitnud siis ei olle nendel ennamb woimalik platsi anda ei ka palkisid sest et nende karjama mets ärra lõpnud.
Moistus
Et Soldat Jaan Paasile on Krono poolest 11 Aasta eest krunt antud mis keigest 4 wakkamaad suur on siis olleks piddanud Ann ja Tomas Pern omma Maja nendakohhe sealt pealt ärra weema. ja külla perremehhed ka nendele sekord teine Maja asse lubbanod, nemmad agga sedda aega selle põhja peal ärra wiitnud et nendel ei olle joudu olnud ehhitada, nüid agga Soldat Jaan Paas neid ennamb omma krundi peal piddada ei tahha sest et temma issi ommale uus maja ehhitada tahhab ja Ann ja Tomas Pern omma Maja issi wannast piddanud. siis moistab koggukonnakohhus et Tomas Pärn on jo täie ealissest sanud. siis peab temma omma wanna Maja Soldat Jaan Paasi krundi pealt ärra weema. ning issi selle eest murretsema kuhhu temma Maja asset sab. sest et Koggukonnakohhus Piilsi külla perremehhi wäggise sundida ei woi Tomas Pernale asset andma.
Se moistus sai selle Liwlandi Tallurahwa sädose põhja peal Aastast 1860. §§ 772 ja 773 kuulutud. ning nende kohto kaijatelle need säduse järrel Appellatoni õppetusse lehhed wälja antud
Jaan Mänd XXX
Josep Welt. XXX
Jaan Pukk XXX
Tomas Pern andis sel 6m Mail Koggukonnakohtule ülles et temma selle moistusega rahhul ei olle et temma peab omma issa Maja wanna kohha pealt ärra weddama. temmal agga kuskil platsi ei olle. kuhhu sedda Maja ülles ehhitada, ja pallub Appellationi wälja suurema kohto minna mis temmale ka nendakohhe N 139 all sai wälja antud.
Jaan Mänd.
